% !TeX root = ../main.tex

\chapter{Формулы}

\epigraph{\textit{А почему в моих формулах кракозябры вместо русских букв??? У вас что, только Microsoft\Reg Equation\Reg 3.0 для формул? А я в MathType\Reg делал\dots}}{Пользователь \textit{Microsoft\Reg Word\Reg}}

Для работы с формулами рекомендуется подключить следующие пакеты.

\begin{minted}{LaTeX}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb, amstext, icomma}
\usepackage{mathptmx} % Times New Roman в формулах (необязательно)
\end{minted}

\begin{mdframed}
При использовании шрифта \textbf{Tempora}, можно вместо шрифта из пакета \kwb{mathptmx} использовать более качественный шрифт из пакета \kwb{newtxmath}.
\end{mdframed}

В России принято не выделять курсовом прописные греческие буквы (хотя прописные буквы по"~определению курсивны, поскольку изначально писались от руки). Чтобы обеспечить соответствие данному негласному стандарту, необходимо подключить пакет \kw{upgreek} и переопределить все команды вставки греческих букв на команды из данного пакета. Это производится в отдельном файле, который рекомендуется подключать в каждый русскоязычный документ с формулами. Также, для удобства использования и соответствия русским стандартам, переопределяются символы неравенства ($\oldle$ и $\oldge$) на символы с наклонной нижней чертой ($\leqslant$ и $\geqslant$). Это производится командой \kwb{\textbackslash let}, которая сохраняет команду под другим имеем (можно также использовать \kwb{\textbackslash renewcommand}).

\begin{minted}{LaTeX}
% Прямые греческие буквы
\usepackage[Symbol]{upgreek}
\include{straight_greek}

% Красивые символы неравенства
\let\le\leqslant
\let\ge\geqslant
\end{minted}

Синтаксис \LaTeX{} для написания формул подробно рассмотрен не будет, существует множество Интернет"~ресурсов и книг \cite{SyutkinMath, NotBriefLaTeX, Lvovsky}, в которых он подробно описан. Далее будут на примерах рассмотрены определённые особенности и наиболее простые пути достижения качественного результата.

В качестве первого примера, рассмотрим формулу \ref{eq:H_4}

\begin{equation}\label{eq:H_4}
\dfrac{L z_c}{H_\text{ла}} = \sqrt{(x_2' - x_1')^2 + (y_2' - y_1')^2}.
\end{equation}
\par\quad
\begin{minted}[label=Формула~\ref{eq:H_4}]{LaTeX}
\begin{equation}\label{eq:H_4}
\dfrac{L z_c}{H_\text{ла}} = \sqrt{(x_2' - x_1')^2 + (y_2' - y_1')^2}.
\end{equation}
\end{minted}

Окружение \kwb{equation} автоматически нумерует все формулы. Для того чтобы сослаться на формулу из текста, необходимо в любом месте окружения добавить метку, а потом в тексте сослаться на эту метку.

Существуют три команды для описания дробей~"--- \kwb{\textbackslash tfrac}, \kwb{\textbackslash dfrac} и \kwb{\textbackslash frac}, которые отличаются размером результирующей дроби. Если в том месте, где необходимо вставить дробь не ограничено пространство, лучше использовать \kwb{\textbackslash dfrac} (данная команда не меняет размер символов, входящих в дробь). Для вставки дроби в текст подходит команда \kwb{\textbackslash tfrac}. Команда \kwb{\textbackslash frac} автоматически устанавливает размер дроби, однако, нередко делает её неоправданно маленькой.

Для добавления текста и русских букв в формулу, необходимо использовать команду \kwb{\textbackslash text} из пакета \kwb{amstext}.

Окружение \kwb{equation} далеко не единственное способно отображать формулы. Существуют окружения, которые могут отобразить сразу несколько формул, например, \kwb{gather}. Данное окружение позволяет центрировать и пронумеровать несколько формул, записанных на отдельных строках (формулы~\ref{eq:H_1_1}"~\ref{eq:H_1_2}).

\begin{gather}
L = \dfrac{H_\text{ла}}{f} (l' k); \label{eq:H_1_1} \\
l' = \dfrac{L}{H_\text{ла}} \dfrac{f}{k} = \dfrac{L}{H_\text{ла}} z_c. \label{eq:H_1_2}
\end{gather}

\newpage

\begin{minted}[label=Формулы~\ref{eq:H_1_1}"~\ref{eq:H_1_2}]{LaTeX}
\begin{gather}
L = \dfrac{H_\text{ла}}{f} (l' k); \label{eq:H_1_1} \\
l' = \dfrac{L}{H_\text{ла}} \dfrac{f}{k} 
   = \dfrac{L}{H_\text{ла}} z_c.   \label{eq:H_1_2}
\end{gather}
\end{minted}

Также, для отображения нескольких формул применяется окружение \kwb{align}. Оно создано для выравнивания нескольких формул или частей одной формулы (как в формуле \ref{eq:H_5}) по определенному символу.

\vspace{-1em}
\begin{align}
\nonumber 
\left( \dfrac{L z_c}{H_\text{ла}} \right)^2 
=& \left[ x_2 \left( 1 - \dfrac{H_2}{H_\text{ла}} \right) -
x_1 \left( 1 - \dfrac{H_1}{H_\text{ла}} \right) \right] ^2 + \\
\label{eq:H_5}
+& \left[ y_2 \left( 1 - \dfrac{H_2}{H_\text{ла}} \right) - 
y_1 \left( 1 - \dfrac{H_1}{H_\text{ла}} \right) \right] ^2.
\end{align}
\par\quad
\begin{minted}[label=Формула~\ref{eq:H_5}]{LaTeX}
\begin{align}
\nonumber 
\left( \dfrac{L z_c}{H_\text{ла}} \right)^2 
=& \left[ x_2 \left( 1 - \dfrac{H_2}{H_\text{ла}} \right) -
x_1 \left( 1 - \dfrac{H_1}{H_\text{ла}} \right) \right] ^2 + \\
\label{eq:H_5}
+& \left[ y_2 \left( 1 - \dfrac{H_2}{H_\text{ла}} \right) - 
y_1 \left( 1 - \dfrac{H_1}{H_\text{ла}} \right) \right] ^2.
\end{align}
\end{minted}

Для указания точки выравнивания, применяется символ амперсанд (\textbf{\&}), а переход на другую строку производится с помощью обычной команды разрыва строки. Чтобы избежать нумерования первой части формулы, применяется команда \kwb{\textbackslash nonumber}: она может стоять как в начале строки, так и перед символом разрыва строки. Вторая часть формулы автоматически нумеруется и этому номеру присваивается метка, которая также может находиться в любой части данной формулы (начиная от символа разрыва строки и заканчивая концом окружения).

Особого внимания требуют команды \kw{\textbf{\textbackslash left}<скобка>} и \kw{\textbf{\textbackslash right}<скобка>}. Они позволяют вставлять скобки, высота которых соответствует высоте содержимого этих скобок. Данные команды работают с любыми скобками. Однако, если нет необходимости увеличивать высоту формулы, можно использовать скобки и без описанных команд. Стоит учитывать, что некоторые из скобок являются частью синтаксиса \LaTeX{} и требуют экранирования (формула \ref{eq:new_data2collect}).

\begin{equation}\label{eq:new_data2collect}
\{ (X_\text{ла}, Y_\text{ла}, H_\text{ла}, \psi)_t, (x_i,y_i)_t | i \in AP \setminus DP ; t = 1,2,\ldots, Q_i \}.
\end{equation}

\begin{minted}[label=Формула~\ref{eq:new_data2collect}]{LaTeX}
\begin{equation}\label{eq:new_data2collect}
\{ (X_\text{ла}, Y_\text{ла}, H_\text{ла}, \psi)_t, (x_i,y_i)_t | 
i \in AP \setminus DP ; t = 1, 2, \ldots, Q_i \}
\end{equation}
\end{minted}

Иногда требуется отобразить длинную фигурную скобку слева, например, при определении частично"~непрерывных функций. Для этой задачи примеряется окружение \kwb{cases} (формула \ref{eq:atan2}).

\begin{equation}\label{eq:atan2}
\operatorname{atan2}(x,y) =
\begin{cases}
	\arctg(\frac x y)       &\text{, при } y > 0; \\
	\arctg(\frac x y) + \pi &\text{, при } y < 0 \text{ и } x \ge 0; \\
	\arctg(\frac x y) - \pi &\text{, при } y < 0 \text{ и } x < 0; \\
	\frac{\pi}{2}           &\text{, при } y = 0 \text{ и } x > 0; \\
	-\frac{\pi}{2}          &\text{, при } y = 0 \text{ и } x < 0.
\end{cases}
\end{equation}
\par\quad
\begin{minted}[label=Формула~\ref{eq:atan2}]{LaTeX}
\begin{equation}\label{eq:atan2}
\operatorname{atan2}(x,y) =
\begin{cases}
  \arctg(\frac x y)       &\text{, при } y > 0; \\
  \arctg(\frac x y) + \pi &\text{, при } y < 0 \text{ и } x \ge 0;\\
  \arctg(\frac x y) - \pi &\text{, при } y < 0 \text{ и } x < 0; \\
  \frac{\pi}{2}           &\text{, при } y = 0 \text{ и } x > 0; \\
  -\frac{\pi}{2}          &\text{, при } y = 0 \text{ и } x < 0.
\end{cases}
\end{equation}
\end{minted}

Команда \kwb{\textbackslash operatorname} устанавливает тип математического символа. Тип символа по"~умолчанию~"--- \textit{переменная}, а в данном случае, \kw{atan2} является \textit{функцией}. Тип символа определяет его форматирование: функции пишутся прямым шрифтом, а переменные~"--- курсивным. Обратите внимание, что окружение \kwb{cases}, также как и \kwb{align}, поддерживает ручное выравнивание. Тем не менее, в окружении \kwb{cases} наличие меток выравнивания не является обязательным. Тоже самое окружение можно использовать при необходимости отображения длинной фигурной скобки слева от набора формул~(формула \ref{eq:CM2omega}).

\begin{equation} \label{eq:CM2omega}
\begin{cases}
\omega_x = \arctg \dfrac{c_x}{f_x} + \arctg \dfrac{R_x-c_x}{f_x};\\
\omega_y = \arctg \dfrac{c_y}{f_y} + \arctg \dfrac{R_y-c_y}{f_y},
\end{cases}
\end{equation}
\noindent где~$R_x,R_y$~"--- разрешение матрицы видеокамеры по 
соответствующим осям.
\par\quad
\begin{minted}[label=Формула~\ref{eq:CM2omega}]{LaTeX}
\begin{equation} \label{eq:CM2omega}
\begin{cases}
\omega_x = \arctg \dfrac{c_x}{f_x} + \arctg \dfrac{R_x-c_x}{f_x};\\
\omega_y = \arctg \dfrac{c_y}{f_y} + \arctg \dfrac{R_y-c_y}{f_y},
\end{cases}
\end{equation}
\noindent где~$R_x,R_y$~"--- разрешение матрицы видеокамеры по соответствующим осям.
\end{minted}

В формуле \ref{eq:CM2omega} также присутствует экспликация (расшифровка входящих в нее символов), оформленная в соответствии с ГОСТ. Однако, если экспликация состоит из нескольких строк, её благовидное оформление становится не столь тривиальной задачей. Рассмотрим вариант оформления экспликации, разработанный автором (формула \ref{eq:CM_DC}). В этом варианте, слово "<где"> находится на отдельной строке без абзацного отступа, но опущено до уровня следующий строки. Таким образом, получается сохранить одинаковый отступ у каждого символа и вставить слово "<где"> без абзацного отступа.

\vspace{3ex}
\begin{equation}\label{eq:CM_DC}
A = \begin{pmatrix}
        f_x  &   0   & c_x \\
         0   &  f_y  & c_y \\
         0   &   0   &  1
	\end{pmatrix}; \quad 
D = \begin{pmatrix}k_1\\ k_2\\ p_1\\ p_2\\ k_3 \end{pmatrix},
\end{equation}
\noindent\raisebox{-\baselineskip}[0pt][0pt]{где} \\
\indent~$f_{x,y}$~"--- приведенные фокусные расстояния объектива 
по двум осям; \\
\indent~$c_{x,y}$~"--- координаты оптического центра по двум осям; \\
\indent~$k_i$~"--- коэффициенты радиальной дисторсии; \\
\indent~$p_i$~"--- коэффициенты тангенциальной дисторсии.


\begin{minted}[label=Формула~\ref{eq:CM_DC}]{LaTeX}
\begin{equation}\label{eq:CM_DC}
A = \begin{pmatrix}
        f_x  &   0   &  c_x \\
         0   &  f_y  &  c_y \\
         0   &   0   &   1
    \end{pmatrix}; \quad 
D = \begin{pmatrix} k_1 \\ k_2 \\ p_1 \\ p_2 \\ k_3 \end{pmatrix},
\end{equation}
\noindent\raisebox{-\baselineskip}[0pt][0pt]{где} \\
\indent~$f_{x,y}$~"--- приведенные фокусные расстояния объектива 
по двум осям; \\
\indent~$c_{x,y}$~"--- координаты оптического центра по двум осям; \\
\indent~$k_i$~"--- коэффициенты радиальной дисторсии; \\
\indent~$p_i$~"--- коэффициенты тангенциальной дисторсии.
\end{minted}

Язык \TeX{} на момент написания книги является общепризнанным стандартом оформления формул в мире информационных технологий, его поддерживает подавляющее большенство программ и сайтов, работающих с формулами. Напрмиер, \textit{Wikipedia} в своём языке разметке использует для формул именно язык \TeX{}, следовательно, любую формулу из \textit{Wikipedia} можно просто скопировать в свой документ без каких"~либо изменений. Также, можно использовать программу \textit{MathType}\Reg для набора формул в графическом режиме: из данной программы можно копировать в формате \TeX{}. Однако, \textit{MathType}\Reg генерирует код, не обладающий изяществом и наглядностью, поэтому рекомендуется использовать этот путь только на начальном этапе, а финальный вид формулы всё равно оформлять вручную с учётом всех возможностей \LaTeX{} (к примеру, \textit{MathType}\Reg использует вместо окружений \kwb{cases} и \kwb{pmatrix} окружение \kwb{array}, из за чего код получается перегруженным). Лучший путь познакомиться с правильными путями при оформлении формул~"--- читать формулы на \textit{Wikipedia}.



